不靠 GPS 也能掌握電子足跡 政府的手機定位數據從何而來？

4 月 18 日，由於我國敦睦艦隊官兵染疫，中央流行疫情指揮中心宣布，將針對染役官兵去過的地點發布細胞簡訊，提醒特定時間內到訪同地點（停留 15 分鐘以上）的民眾注意身體情況，粗估有 20 萬人會收到 *細胞簡訊通知；這與前不久「鑽石公主號事件」 政府能迅速掌握郵輪乘客足跡，背後應用的技術殊途同歸，皆是倚靠政府與電信業者合作打造的「電子追蹤系統」。

消息一出，難免不少人擔憂：政府手上的定位數據是否會涉及個人隱私？筆者也有同樣的疑惑，因此爬梳疫情指揮所過去釋出的相關資料。

4 / 21 / 1558 修正：中央流行疫情指揮中心 4 月 20 日記者直播上，否認採用細胞簡訊方式發送提醒，而是從指定地點、特定時間，並且停留 15 分鐘以上的電話號碼蒐集起來做發放（簡訊）。直播可在這看（時間軸 48:28）
covid-19-track-tech.jpg

所謂「細胞定位技術」是什麼意思？
疾管署使用的「電子追蹤系統」串接的數據來自 5 大電信業者資料，是透過基地台偵測手機電磁訊號，而非手機衛星定位技術（GPS），這項技術俗稱為*細胞定位法（cellular tracking）。

4 / 20 / 2308 修正：由於筆者尚未找到此技術的正式名稱，因此改為俗稱，並附上英文作為參考。
具體作法是透過手機與基地台三角定位以查核手機所在位置，這些定位資料都將「去識別化」，並在一定期限內儲存在電信業者的系統後台。儘管「細胞定位法」精確度會比 GPS 還差，好處是能兼顧實用性以及用戶隱私（去識別化）。

《點子》編輯身邊曾居家檢疫的朋友透露，若是住家範圍較大，細胞定位很容易誤判，準確性不足得交由相關單位的每天例行電訪來補足。

資料都被去識別化，政府是如何得知確診者的足跡？
根據《天下》報導，疾管署每天都會將居家檢疫、居家隔離者手機號碼，供給 5 大電信業者設定，列管號碼的定位資訊每 10 分鐘會上傳至「電子防疫服務平台」，該平台目前至少監控 2,400 支「防疫手機」，以及 4,000 支以上居家隔離、居家檢疫者的自用手機。

也就是說，近日收到細胞簡訊的用戶無須擔憂個資是否外洩，原因是電信業者後台只能看到定位資訊，每筆資訊不會附帶個資（如門號用戶姓名）。

再加上，疾管署掌握的確診者定位資訊都是透過防疫手機以及隔離、檢疫者自主通報的門號做設定，因此就算是疾管署主管（或授權對象），也只能看到熱力圖呈現各行政區的確診人數狀況，以及監控中的居家檢疫、居家隔離人數。

疾管署做法有法源依據嗎？
以警察查案為例，若某地發生重大刑案、失蹤等情況，警方要向電信業者調出基地台訂位資料，必須依照個案引用不同法源，譬如緊急救難，法源來自災防法或是精神衛生法。

NCC 代理主委 陳耀祥曾表示，這次防疫是根據「傳染病防治法」以及「個人資料保護法」第 16 條，可對個人隱私資料進行合理的使用、限制，他還強調，儘管防疫屬於特別時期，並沒有侵害人權問題。

科技巨頭怎麼做？
近期最著名的例子莫非 Apple、Google 兩間科技公司與美國政府合作。

4 月 10 日，蘋果一則〈Apple 和 Google 合作開發新冠肺炎接觸史追蹤技術〉提到，首先雙方將於今年 5 月推出 API，好讓公衛機構能順利把 Android、iOS 雙平台裝置互通，第二步則是基於「藍牙技術」進行追蹤。

Apple 與 Google 使用的以藍牙為基礎的接觸追蹤技術雖然「老派」，但可免除個資外洩疑慮，又能夠讓記性不好的人們得知曾拜訪過高風險地區，但這套接觸追蹤系統並非完美，需要建立在許多「前提」下才能發揮作用，稍微舉例：

越多人下載、使用這款應用程式才能發揮它的價值
用戶須記得開啟手機藍牙
確診者必須自願向系統回報
換句話說，這套系統必須建立在用戶的「高參與度」下才能正常地運作。《CNET》影片、《科技島讀》付費報導都做了詳細的解說。

相較之下，臺灣使用的細胞定位技術則不需依靠用戶主動參與，但就精確度來說，藍牙接觸追蹤會更加準確；後者必須要曾接觸確診者夠近（藍牙接受範圍約 20 公尺）、連續待上一段時間（15 分鐘）才符合警報通知的條件。

細胞定位也好、藍牙接觸追蹤也罷，雙方都強調只會蒐集去識別化的定位數據，也因為這次的疫情，全球政府與民間科技公司開始著手推動地理資訊的整合。反過來看，疫情過後，這些整合的地理資訊又該如何延續（改善精確度、強化隱私保護）？除了防堵下一次病毒大流行，追蹤技術又能用在哪些地方呢？

釋做細胞唔係咁好

cellular = 細胞

其實呢類野用左好耐, 幾年前用CSL每次行過奧運站都會收到奧海城廣告SMS

電話實名制後，就完全知道你去個邊

上次出荃灣
過咗陣就收到3話荃灣門市暫停營運sms

19年popo都好似係咁send mass sms

唔帶電話=犯法

用 Cell Site 嚟做定位, 2G GSM / CDMA 已經做得到

啲名詞睇到好辛苦